% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% ICMC: Modelo de Trabalho Acadêmico (tese de doutorado, dissertação de
% mestrado e trabalhos monográficos em geral) em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011: Informação e documentação - Trabalhos acadêmicos -
% Apresentação
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

% Opções: 
%   Qualificação          = qualificacao 
%   Curso                 = doutorado/mestrado/tcc
%   Situação do trabalho  = pre-defesa/pos-defesa (exceto para qualificação)
%   Versão para impressão = impressao
\documentclass[mestrado, pre-defesa]{packages/icmc}
% ---------------------------------------------------------------------------
% Pacotes Opcionais
% ---------------------------------------------------------------------------
\usepackage{rotating}                       % Usado para rotacionar o texto
\usepackage[all,knot,arc,import,poly]{xy}   % Pacote para desenhos gráficos
\usepackage{lipsum}                         % Usado para adicionar texto temporario
\usepackage{pgf-pie}                        % Usado para adicionar gráficos de pizza
\usepackage[section]{placeins}              % Usado para manter imagens e tabelas dentro da seção
\input{packages/guinetik.sty}               % Minhas configurações pessoais
%\usepackage[subsection]{placeins}          % Usado para manter imagens e tabelas dentro da subseção
% Este pacote pode conflitar com outros pacotes gráficos como o ``pictex''
% Então é necessário usar apenas um dos pacotes conflitantes
\newcommand{\VerbL}{0.52\textwidth}
\newcommand{\LatL}{0.42\textwidth}
% ---------------------------------------------------------------------------

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
% Tanto na capa quanto nas folhas de rosto apenas a primeira letra da primeira palavra (ou nomes próprios) devem estar em letra maiúscula, todas as demais devem ser em letra minúscula.
\tituloPT{Câmaras de Eco nas Mídias Sociais: Análise de Rede do Aplicativo Colab.re}
\tituloEN{Echo Chambers in Social Media: Network Analysis of Colab.re app}
\autor[Sousa, J. G. R.]{João Guilherme Ribeiro de Sousa}
\genero{M} % Gênero do autor (M = Masculino / F = Feminino)
\orientador[Orientador]{Prof. Dr.}{Erico Souza Teixeira}
\coorientador{Prof. Dr.}{Onício Leal Neto}
\curso{CCMC}
\data{05}{11}{2023} % Data do depósito
\idioma{PT} % Idioma principal do documento (PT = português / EN = inglês)
% ---


% ---
% RESUMOS
% ---

% Resumo em PORTUGUÊS
% conter no máximo 500 palavras
% conter no mínimo 1 e no máximo 5 palavras-chave
\textoresumo[brazil]{Este estudo analisa as dinâmicas de polarização e câmaras de eco na rede social do aplicativo Colab, uma plataforma de cidadania, especificamente nas comunidades de Santo André (SP), Mesquita e Niterói (RJ). Os resultados revelam a presença de pelo menos uma comunidade polarizada em cada cidade e como as interações dentro da plataforma digital espelham e influenciam os contextos sociais urbanos.

A pesquisa adota a metodologia desenvolvida por Atiqi (2023), aplicando técnicas de modelagem baseada em agentes, originalmente aplicadas em simulações, em uma rede social real. Desenvolvemos heurísticas de detecção que combinam análise de redes sociais, análise de sentimento e classificação de personas utilizando aprendizagem de máquina. Esta abordagem permite uma análise detalhada dos padrões de comunicação e comportamento dos usuários baseado nos seus relacionamentos e o conteúdo criado e compartilhado entre eles.

O estudo não apenas identifica grupos polarizados, mas também fornece insights sobre como esses grupos se formam e interagem dentro do ecossistema da rede. Sob a lente da polarização, emerge uma nova perspectiva em que o Colab pode ser interpretado como um barômetro social hiperlocal. Esta percepção sublinha como as interações na plataforma se tornam um reflexo direto e imediato das necessidades das comunidades urbanas. A análise dessas dinâmicas de pressão social pode oferecer um novo paradigma para agentes governamentais e tomadores de decisão, o que permite um melhor entendimento e uma resposta mais eficaz às demandas locais. O estudo também se aprofunda na fenomenologia das interações no Colab e destaca como a experiência dos usuários na plataforma molda a percepção da realidade urbana e contribui para o entendimento mais amplo das dinâmicas sociais, levantando questões sobre a relação entre o digital e o físico na experiência urbana.}
{Câmaras de Eco; Polarização; Análise de Redes Sociais; Teoria dos Grafos}


% resumo em INGLÊS
% conter no máximo 500 palavras
% conter no mínimo 1 e no máximo 5 palavras-chave
\textoresumo[english]{This study examines the dynamics of polarization and echo chambers in the social network of the Colab app, a citizenship platform, specifically in the communities of Santo André (SP), Mesquita, and Niterói (RJ) in Brazil. The results reveal the presence of at least one polarized community in each city and how interactions within the digital platform mirror and influence urban social contexts.

The research adopts the methodology developed by Atiqi (2023), applying agent-based modeling techniques, originally used in simulations, to a real social network. We developed detection heuristics that combine social network analysis, sentiment analysis, and persona classification using machine learning. This approach allows a detailed analysis of communication patterns and user behavior based on their relationships and the content created and shared among them.

The study not only identifies polarized groups but also provides insights into how these groups form and interact within the network's ecosystem. Under the lens of polarization, a new perspective emerges where Colab can be interpreted as a hyperlocal social barometer. This perception underscores how interactions on the platform become a direct and immediate reflection of the urban communities' needs. Analyzing these dynamics of social pressure can offer a new paradigm for governmental agents and decision-makers, allowing a better understanding and more effective response to local demands. The study also delves into the phenomenology of interactions in Colab and highlights how users' experiences on the platform shape the perception of urban reality and contribute to a broader understanding of social dynamics, raising questions about the relationship between the digital and the physical in urban experience.}
{Echo Chambers; Polarization; Social Network Analysis; Graph Theory}


% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------

% Inserir a ficha catalográfica
%\incluifichacatalografica{tex/pre-textual/ficha-catalografica.pdf}

% DEDICATÓRIA / AGRADECIMENTO / EPÍGRAFE
\textodedicatoria*{tex/pre-textual/dedicatoria}
\textoagradecimentos*{tex/pre-textual/agradecimentos}
\textoepigrafe*{tex/pre-textual/epigrafe}

% Inclui a lista de figuras
\incluilistadefiguras

% Inclui a lista de tabelas
\incluilistadetabelas

% Inclui a lista de quadros
\incluilistadequadros

% Inclui a lista de algoritmos
%\incluilistadealgoritmos

% Inclui a lista de códigos
\incluilistadecodigos

% Inclui a lista de siglas e abreviaturas
\incluilistadesiglas

% Inclui a lista de símbolos
%\incluilistadesimbolos

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}
% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

\chapter{Introdução}
\label{chapter:01_introducao}
\input{tex/01_introducao}

\chapter{Metodologia}
\label{chapter:02_metodologia}
\input{tex/02_metodologia}

\chapter{Fundamentação teórica}
\label{chapter:03_networkanalysis}
\input{tex/03_networkanalysis}

\chapter{Uma Visão Geral do Colab}
\label{chapter:04_colab}
\input{tex/04_colab}

\chapter{Análise exploratória da Rede do Colab}
\label{chapter:05_exploratory}
\input{tex/05_exploratory}

\chapter{Análise de sentimento das postagens do Colab}
\label{chapter:06_sentiment}
\input{tex/06_sentiment}

\chapter{Barômetro Social Hiperlocal}
\label{chapter:07_hyperlocalbarometer}
\input{tex/07_hyperlocalbarometer}

\chapter{Detectando câmaras de eco}
\label{chapter:08_echochamberdetection}
\input{tex/08_echochamberdetection}

\chapter{Conclusão}
\label{chapter:09_conclusion}
\input{tex/09_conclusion}

% ---
% Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz
% ---
\bookmarksetup{startatroot}% 
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{references}

% ---------------------------------------------------------------------
% GLOSSÁRIO
% ---------------------------------------------------------------------

% Arquivo que contém as definições que vão aparecer no glossário
\input{tex/glossario}
% Comando para incluir todas as definições do arquivo glossario.tex
\glsaddall
% Impressão do glossário
\printglossaries

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
\begin{apendicesenv}
	\chapter{Código Fonte}
	\label{chapter:source_code}
	\input{tex/appendix/source_codes.tex}
	\chapter{Tabelas de Métricas de Pressão Social}
	\label{chapter:tables_social_pressure}
	\input{tex/appendix/tables_social_pressure.tex}
\end{apendicesenv}
% ---


% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os anexos
% ---
%\begin{anexosenv}

%    \chapter{Páginas interessantes na Internet} 
%    \label{chapter:paginas-interessantes}
%    \input{tex/annex/paginas-interessantes}

%\end{anexosenv}
% ---

\end{document}